\section{Вступ}
Розглянемо звичайну страхову модель Крамера-Лундберга:
\begin{equation}\label{numeric:basicmodel}
	U_t = u + c\cdot t - \sum_{k=1}^{N_t} X_k
\end{equation}
де $N_t$ - пуассонівський процес з параметром $\lambda$, а \xseq - множина незалежних, однакорозподілених величин.
\begin{defn}
	Процес \eqref{numeric:basicmodel} називається \textbf{нормованою}, якщо виконуються умови:
	\begin{itemize}
		\item $\lambda = 1$, інтенсивність пуассонівського потоку дорівнює одиниці;
		\item $\mEt{X_k}=1,\forall k\in\mN$, математичне очікування усіх виплат дорівнює одиниці.
	\end{itemize}
\end{defn}
\subsection{Параметри моделі}
Головним параметром страхової моделі Крамера-Лундберга залишається ймовірність банкрутства:
\begin{equation}
	\psi(u) = \mP{\exists t>0: U_t<0}
\end{equation}
та, залежна від неї, ймовірність нерозорення
\begin{equation}
	\delta(u) = 1-\psi(u)
\end{equation}
Позначимо як $T_c$ - випадкова величина, що відповідає моменту банкрутства, якщо він відбувся.

Позначимо процес сукупного збитку:
\begin{equation}
	L_t = \sum_{k=1}^{N_t} X_k - ct
\end{equation}
Просто показати \cite{dickson_2002}, що для нормальних процесів виконуються такі формули
\begin{align}
	\mEt{L} &= \intl_{0}^\infty \psi(x) \dx = \cfrac{p_2}{2\theta p_1} \label{intro:middle:l}\\
	\mEt{L^2} &= 2\intl_{0}^\infty x\psi(x) \dx = \cfrac{p_3}{2\theta p_1} + \cfrac12 \cb{\cfrac{p_2}{\theta p_1}}^2 \\
	\mEt{L^3} &= 3\intl_{0}^\infty x^2\psi(x) \dx = \cfrac{p_4}{4\theta p_1} + \cfrac34 \cb{\cfrac{p_2}{\theta p_1}}^3 + \cfrac{p_2p_3}{\theta^2 p_1^2}	
\end{align}
У якості додаткового параметру розглянемо функцію $\psi(u,t) = \mP{T_c \leq t}$ - ймовірність банкрутства до часу $t$. З ймовірнісного змісту функції $\psi(u,t)$ випливає, що
\begin{equation}
	\lim_{t\to\infty} \psi(u,t) = \psi(u)
\end{equation}
\subsection{Зв’язок нормованих та ненормованих процесів}
У наступних секціях цього розділу ми будемо розглядати лише нормовані процеси. Як зазначено у Діксона \cite{dickson_2002}, звузитися до такого кола процесів можна без втрати узагальнення. Доведемо цей факт.
\begin{theorem}
	Для кожного процесу $U_t$ з інтенсивністю пуасcонівського потоку $\lambda$ та $\mEt{X_k}=\mu$ знайдеться такий процес $V_t$ з інтенсивністю пуассонівського потоку 1 та $\mEt{X_k} =1$, що процес $V_t$ буде давати усю потрібну інформацію про процес $U_t$, якщо нам відомий параметр $\lambda$ та $\mu$. Тобто, виконується наступне:
	\begin{align*}
		\psi_u(x) &= \psi_v\cb{\cfrac x\mu} \\
		\mEt{T_{c,u}} &= \cfrac1\lambda \mEt{T_{c,v}}
	\end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Нехай є процес $U_t$
	\begin{equation*}
		U_t = u + c\cdot t - \sum_{k=1}^{N_t} X_k
	\end{equation*}
	З параметрами $\lambda, u, c$ та $\mEt{X_k}=\mu$. Спробуємо по цьому процесу побудувати процес $V_t$ таким чином:
	\begin{equation*}
		V_t = \cfrac u\mu + \cfrac c\mu t - \sum_{k=1}^{\tilde{N}_t} \cfrac{X_k}{\mu}
	\end{equation*}
	де $\tilde{N}_t$ - пуассонівський процес з параметром 1.\\
	Запишемо ймовірності розорення для процесів $U_t$ та $V_t$
	\begin{align*}
		\psi_u(x) &= \mP{\exists t: u < \sum_{k=1}^{N_t} - c\cdot t}\\
		\psi_v(x) &= \mP{\exists t: \cfrac u\mu < \sum_{k=1}^{\tilde{N}_t}\cfrac{X_k}{\mu} - \cfrac c\mu t}\\
	\end{align*}
	Розпишемо $\psi_u(x)$:
	\begin{multline*}
		\psi_u(x) = \mP{\exists t: x < \sum_{k=1}^{N_t} - c\cdot t} = \mP{\exists \cfrac t\lambda: x < \sum_{k=1}^{N_{\frac t\lambda}} X_k- c\cdot \cfrac t\lambda} = {} \\ {}= \set{\cfrac t\lambda \equiv t \Rightarrow N_{\frac t\lambda} \equiv \tilde{N}_t } =\mP{\exists t: x<\sum_{k=1}^{\tilde{N}_t} X_k - c t} = {} \\ {} = \mP{\exists t: \cfrac x\mu<\sum_{k=1}^{\tilde{N}_t} \cfrac{X_k}\mu  - \cfrac c\mu t} = \psi_v\cb{\cfrac{x}{\mu}}
	\end{multline*}
	Аналогічні розрахунки можна провести і з $\mEt{T_{c,u}} = \cfrac1\lambda \mEt{T_{c,v}}$
\end{proof}